\begingroup
\centering
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{longtable}{|p{4.10cm}|p{0.90cm}|p{0.90cm}|p{1.9cm}|p{1.75cm}|p{1.5cm}|p{1.4cm}|p{1.3cm}|}
\hline
Technologie & IM & ASM & RUM & Error-Montoring & Log-Mgmt. & Tracing & Session-Replay \\
\endhead
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Performance-Monitoring} \\
\hline
AppDynamics & ja & ja & gruppiert & ja & mit Erw. & ja &  \\
\hline
Dynatrace & ja & ja & gruppiert & ja & ja & ja &  \\
\hline
New Relic & ja & ja & gruppiert & ja & ja & ja &  \\
\hline
Broadcom DX APM & ja & ja &  & teils & ja & ja &  \\
\hline
Splunk APM (SignalFX) & ja & ja &  & ja &  & ja &  \\
\hline
DataDog & ja & ja & gruppiert & ja & ja & ja &  \\
\hline
Azure Monitor & ja & ja &  & ja & ja & ja &  \\
\hline
Prometheus & ja & ja &  &  &  &  &  \\
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Log-Plattform} \\
\hline
Papertrail & mögl. & mögl. & mögl. & mögl. & ja &  &  \\
\hline
Elastic Stack & mögl. & mögl. & mögl. & mögl. & ja &  &  \\
\hline
Fluentd &  &  &  &  & nur Agg. &  &  \\
\hline
Splunk \mbox{Enterprise} & mögl. & mögl. & mögl. & mögl. & ja &  &  \\
\hline
Graylog & mögl. & mögl. & mögl. & mögl. & ja &  &  \\
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Tracing-Plattform} \\
\hline
Jaeger &  &  &  &  &  & ja &  \\
\hline
Zipkin &  &  &  &  &  & ja &  \\
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Error-Tracking} \\
\hline
Sentry &  &  & bei \mbox{Fehlern} & ja &  &  &  \\
\hline
TrackJS &  &  & bei \mbox{Fehlern} & ja &  &  &  \\
\hline
Rollbar &  &  & bei \mbox{Fehlern} & ja &  &  &  \\
\hline
Airbrake & ja & ja &  & ja &  &  &  \\
\hline
Bugsnag &  &  &  & ja &  &  &  \\
\hline
Raygun & ja & ja & grupp. und bei \mbox{Fehlern} & ja &  &  &  \\
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Session-Replay} \\
\hline
Inspectlet &  &  & ja & teils &  &  & ja \\
\hline
FullStory &  &  & ja & teils &  &  & ja \\
\hline
LogRocket &  &  & ja & ja & teils &  & ja \\
\hline
\hline
\multicolumn{8}{|l|}{Web-Analytics} \\
\hline
Google Analytics & teils & teils & gruppiert & teils &  &  &  \\
\hline
Adobe Analytics & teils & teils & gruppiert & teils &  &  &  \\
\hline
\caption{Kategorisierung der untersuchten Technologien}
\label{tab:technologie-kategorisierung}
\end{longtable}
\endgroup
