%\section{Anforderungen}
%\textit{Hier soll definiert werden, welche Kriterien der PoC erfüllen soll und wenn möglich sollen zusätzlich Möglichkeiten zur Überprüfung dieser Kriterien definiert werden.}
	
\subsection{Definitionen}
	
Um die Anforderungen systematisch zu kategorisieren, werden folgend zwei Modelle vorgestellt, mit denen die Anforderungen kategorisiert werden.

Beim ersten Modell handelt es sich um das Kano-Modell \cite{KanoModell} der Kundenzufriedenheit kategorisiert (vgl. \autoref{tab:merkmale-nach-dem-kano-modell}).
	
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |p{1.15cm}|p{2.75cm}|p{9.6cm}| }
	\hline
	Kürzel & Titel & Beschreibung \\
	\hline
	\textbf{B} & Basis\-merkmal & Merkmale, die als selbstverständlich angesehen werden. Eine Erfüllung erhöht kaum die Zufriedenheit, jedoch eine Nichterfüllung führt zu starker Unzufriedenheit \\
	\hline
	\textbf{L} & Leistungs\-merkmal & Merkmale, die der Kunde erwartet und bei nicht Vorhandensein in Unzufriedenheit äußert. Ein Vorhandensein erzeugt Zufriedenheit, beim übertreffen umso mehr. \\
	\hline
	\textbf{S} & Begeisterungs\-merkmal & Merkmale, mit der man sich von der Konkurrenz herabsetzen kann und die den Nutzenfaktor steigern. Sind sie vorhanden, steigern sie die Zufriedenheit merklich. \\
	\hline
	\textbf{U} & Unerhebliches Merkmal & Für den Kunden belanglos, ob vorhanden oder nicht \\
	\hline
	\textbf{R} & Rückweisungs\-merkmal & Diese Merkmale führen bei Vorhandensein zu Unzufriedenheit, sind jedoch beim Fehlen unerheblich \\
	\hline
\end{tabular}
 \captionsetup{justification=centering}
  \caption{Merkmale nach dem Kano-Modell der Kundenzufriedenheit}
   \label{tab:merkmale-nach-dem-kano-modell}
\end{table}

Neben der Unterscheidung nach dem Kano-Modell werden die Anforderungen in funktionale und nicht-funktionale Anforderungen \cite{FunktionaleUndNichtFunktionaleAnforderungen} aufgeteilt (vgl. \autoref{tab:kategorien-der-anforderungsliste}).

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |p{1.15cm}|p{2.75cm}|p{9.6cm}| }
	\hline
	Kürzel & Titel & Beschreibung \\
	\hline
	f & funktional & Beschreiben Anforderungen, welche ein Produkt ausmachen und von anderen differenzieren (``Was soll das Produkt können?{``}). Sie sind sehr spezifisch für das jeweilige Produkt. Ein Beispiel: Das Frontend fragt Daten für X vom Partnersystem\#1 über eine SOAP-API ab, etc.\\
	\hline
	nf & nicht-funktional & Beschreiben Leistungs- sowie Qualitätsanforderungen und Randbedingungen (``Wie soll das Produkt sich verhalten?{``}). Sie sind meist unspezifisch und in gleicher Form auch in unterschiedlichsten Produkten vorzufinden. Beispiele sind: Benutzbarkeit, Verfügbarkeit, Antwortzeit, etc. Zur Überprüfung sind oftmals messbare, vergleichbare und reproduzierbare Definitionen notwendig. \\
	\hline
\end{tabular}
 \captionsetup{justification=centering}
  \caption{Kategorien der Anforderungen}
   \label{tab:kategorien-der-anforderungsliste}
\end{table}
	
\subsection{Anforderungsanalyse}

Die erste Quelle von Anforderungen ergibt sich durch die wissenschaftliche Fragestellung und somit durch den Autor selbst. Jedoch stell die primäre Quelle von Anforderungen die Stakeholder selbst dar. Die Stakeholder dieser Arbeit sind Christian Wansart und Stephan Müller von Open Knowledge. Sie betreuen die Arbeit und haben ein starkes Interesse, dass ein sinnvolles und übertragbares Ergebnis aus der Arbeit entspringt, um es z.B. bei Kunden anwenden zu können. Mit den beiden Stakeholdern wurde sich mindestens wöchentlich zu einer (virtuellen) Diskussionsrunde getroffen, um die bisherigen Ergebnisse zusammenzutragen, das weitere Vorgehen zu besprechen und auch um Lösungsansätze zu diskutieren. In der Motivation wurde ein Kunde der Open Knowledge beschrieben, welcher von den Ergebnissen dieser Arbeit profitieren könnte. Die beiden Stakeholder arbeiten u. A. auch für diesen Kunden und brachten Wünsche und betriebliche Gegebenheiten des Kunden in die wöchentlichen Diskussionsrunden mit ein. Diese indirekte Kommunikation stellt die zweite Quelle an Anforderungen dar.

Anforderungen können neben einer auch eine Kombination von mehreren Quellen besitzen, wenn die Anforderung aus einer gemeinsamen Bestrebung oder Diskussion entstand. In den Anforderungen werden die Quellen mit Kürzeln angegeben, vgl. \autoref{tab:quellen-der-anforderungen}.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |p{1.15cm}|p{1.9cm}|p{10.45cm}| }
	\hline
	Kürzel & Titel & Beschreibung \\
	\hline
	A & Autor & Hiermit ist der Autor dieser Arbeit gemeint. \\
	\hline
	S & Stakeholder & Die beiden Stakeholder Christian Wansart und Stephan Müller \\
	\hline
	K & Kunde & Ein Kunde der Open Knowledge, ein Direktversicherer. \\
	\hline
\end{tabular}
 \captionsetup{justification=centering}
  \caption{Quellen der Anforderungen}
   \label{tab:quellen-der-anforderungen}
\end{table}
	
\subsection{Anforderungsliste}

Um die Anforderungen strukturiert zu erfassen, werden sie ähnlich einer Karteikarte, wie in \autoref{tab:beispiel-anforderung} zu sehen, dargestellt. Hierbei erhält jede Anforderung eine Kategorisierung nach dem Kano-Modell, ob sie funktional oder nicht-funktional ist und aus welcher Anforderungsquelle sie entstammt. Jede Anforderung erhält zudem eine eindeutige Id, die nachfolgend in der Arbeit referenziert werden kann.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{ |p{1.25cm}|p{5.5cm}|p{2.25cm}|p{2.1cm}|p{1.25cm}| }
\hline
Id            & Name          & Kano-Modell   & Funktionsart  & Quelle        \\
\textit{1234} & \textit{Dummy} & \textit{S} & \textit{nf} & \textit{S} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{\textit{Hier wird die Anforderung beschrieben.}} \\
\hline
\end{tabular}
 \captionsetup{justification=centering}
  \caption{Beispiel einer Anforderung}
   \label{tab:beispiel-anforderung}
\end{table}

% use generated list
\input{data/anforderungsliste/anforderungsliste.tex}

\textit{\color{red}TODO: what about structured/unstructed logs?}