% \section{Bewertung der Anforderungen}

Vor der Erstellung des Konzeptes und der eigentlichen Implementierung wurden dafür Anforderungen definiert. Diese sollen nun überprüft werden, ob und in welchem Umfang sie umgesetzt wurden. Dafür werden die Anforderungen tabellarisch und in kurzer Form dargestellt. Um den Grad der Erfüllung zu beschreiben, existiert zudem die Spalte \textit{Erfüllungsgrad}. Dabei handelt es sich um einen Prozentwert von 0\%--100\%, wobei 0\% keine Umsetzung der Anforderung bedeutet und 100\% eine vollständige. Werte, die dazwischen liegen, werden nachgehend genauer erläutert, da hierfür keine allgemeine Beschreibung gewählt werden kann.
	
% textidote: ignore begin
\input{data/anforderungsliste/anforderungsbewertung.tex}
% textidote: ignore end

Die \autoref{anf:3010} konnte nicht vollständig erfüllt, da nicht alle Daten, die der Nachvollziehbarkeit dienen, resilient erfasst und übertragen werden. Genauer werden Logs, Metriken und Fehler so resilient behandelt, wie in \autoref{subsec:weiterleitung-an-splunk} beschrieben, jedoch nicht Traces. Grund hierfür ist, dass durch den Einsatz von OpenTelemetry-Komponenten dies nicht oder nicht einfach möglich war. Da somit 3 von 4 Datentypen eine Resilienz aufweisen, wurde die Anforderung mit einem Erfüllungsgrad von 75\% bewertet.

Die \autoref{anf:3100}, die Anzahl der Systeme gering zu halten, konnte nicht vollständig umgesetzt werden. Grund hierfür ist, dass zwar auf ein weiteres System zum Error-Monitoring verzichtet werden konnte, aber dennoch 3 zusätzliche Partnersysteme notwendig sind. Somit wurde diese Anforderung als teilweise erfüllt bewertet.

Die Anforderungen \hyperref[anf:5230]{5230} und \hyperref[anf:5420]{5420} wurden nicht erfüllt, da kein Alerting mithilfe von Splunk umgesetzt wurde. Grund hierfür war eine Netzwerkeinschränkung des Kuber\-netes\-clusters, die das Übertragen von Daten an außenstehende Systeme nicht einfach möglich machte. Dadurch, dass es sich um zwei Begeisterungsmerkmale handelte, wurde ein Fehlen dieser \enquote{Alerting}-Funktionalität akzeptiert.